AlphaGo將挑戰 世界圍棋冠軍柯潔

人機大戰第二季5月烏鎮見！ 慢棋+團隊配對賽

4月10日15時，中國圍棋協會、浙江省體育局攜手谷歌在北京中國棋院共同宣布，三方將聯合主辦「中國烏鎮圍棋峰會」，屆時人工智慧AlphaGo將在5月23-27日與現世界排名第一的中國棋手柯潔九段等最頂尖棋手展開對決，比賽地點是最負盛名的水鄉古鎮、世界互聯網大會永久會址——浙江桐鄉烏鎮。

2016年3月AlphaGo以出其不意招法4-1擊敗韓國世界冠軍李世石九段，給世人留下深刻印象，也給圍棋這項延續千年的智慧遊戲帶來全新想像力，同時也表明圍棋奧妙仍有足夠空間等待我們去探索。2017年初在網路上用賬號Master豪取60連勝。在此期間一直有關於AlphaGo與柯潔對決的消息流傳。谷歌與中國棋院雙方經過多次溝通和交流，終於敲定了這次對決。

時隔一年，AlphaGo將與柯潔為代表的中國頂尖棋手一道，進一步追求圍棋的真諦。這次活動的舉辦在推動圍棋普及和發展的同時，更重要的意義還在於為人類更好的研究、開發和使用人工智慧作出有益嘗試。這個賽事是現代科技與中國傳統文化的美妙結合，透過日新月異發展的人工智慧，傳承千年歷史的圍棋必將進一步閃耀出其智慧的光芒。

本次圍棋峰會內容豐富，其中AlphaGo與世界排名第一的柯潔的三番棋對弈無疑是眾人最關注的焦點。另外峰會還將舉行配對賽和團隊賽兩場形式各異的交流比賽，24日團隊賽，時越、羋昱廷、唐韋星、陳耀燁和周睿羊5位世界冠軍將合力對抗AlphaGo，建立棋手「神經網路」，降低心理因素影響，從而做出更加客觀的判斷。26日配對賽中，古力與連笑將分別搭配AlphaGo組隊，挑戰棋手如何去理解AlphaGo的獨特風格並與之合作。

在這場圍棋與人工智慧賽事準備過程中，中國圍棋協會、浙江省體育局以及Google均作出了卓有成效的貢獻，屆時，中國一批頂尖棋手將以獨具開創性的方式為世人帶來精彩絕倫的棋藝展示，挑戰人類智慧的極限。同時，本次峰會在浙江舉辦，正是希望藉助浙江深厚的圍棋文化與科技氛圍，讓本場盛會具有更廣泛傳播度。我們共同期待，AlphaGo與世界最優秀棋手相互啟發，共同探索圍棋背後的深遠奧秘。

用時規則：

（一）5月23，25，27日 柯潔與AlphaGo三番棋：每方3小時，5次1分鐘讀秒；

（二）5月24日 團隊賽：每方2小時30分，保留3次1分鐘讀秒；

（三）5月26日 配對賽：每方1小時，1次1分鐘讀秒。

正wor

留名睇柯潔比人屌打

講真 輸就預左
都係睇AlphaGo有咩新招 同埋睇下柯潔點樣搞下局

柯潔會輸毫無疑問，比較好奇1v5賽

狗都有得撚狗，咩世界

阿法狗唔識攰已經屈哂機

都係得1分鐘 點夾計好

由圍棋可以量化開始
人腦計算力已經追唔上alphago

有2小時30分 讀秒先係1分鐘啫

點都叫做世界第一

之前唔係贏左一次咩?
柯潔條柒頭好似話感冒輸左要求再戰

果次只係網上捉既快棋 唔係正式比賽黎
有多D時間諗應該對人類有著數D

有追開棋既就會知柯潔既「最後一招」絕非空談，
不過唔知出於乜野原因喺佢1月中對中國AI「絕藝」既網絡公開對局時已經用咗出黎（當時絕藝相信已經強於李世石當日對既v18 Alphago）
令呢招提前曝光，google多咗好多時間應對

呢招立即被證實有效，被其他高手仿效，果然都可以擊敗絕藝
以致乎絕藝方拒絕再同呢種手法對局

事隔三個月，絕藝似乎都未有辦法修正呢個問題（柯潔微博提及用呢招「止住14連敗」）

問題係對手係alphago既話，到底有冇喺三個月時間內修正到呢個「bug」，係有一定懸疑

如果係咁，柯潔執白棋一局，係幾值得期待

正

絕藝> 個李世石alphago capture
明明只係好過deepzen go少少

網上捉棋都只係76%到，咁就叫勁過alphago capture 18

個標題係咪倒轉左

明顯唔止好過DeepZenGo"少少"掛
關於係咪勁過 AlphaGo v18, 畢竟冇對局過係冇絕對答案，我都保守用「相信」一詞
唯有用有對局過既高手先可以提供比較準確既評價
大部份大陸forum睇過既source我都唔多記得，只係印象中肯定成日見到有咁既講法
但肯定記得3月底DeepZenGo對三國第一人賽，李世石comment過「DeepZenGo前半盤比當日的alphago還要強」
而絕藝喺之前既比賽體現出明顯超過DeepZenGo既實力，我認為話佢強過當日alphago，係站得住腳的

留名睇屙杰比人炒

巴打，絕藝對專業棋手勝率唔過40%

sor 係9段

睇佢一局都贏唔到

應該講好少少，絕藝對世界冠軍6-7成會勝，但alphago 對李世石8成

阿狗捉棋，班九段完全睇唔明

同我地睇班9段對捉一樣

留名

蝗國第一棋士唔係習大咩

呢個係對李世石嗰時
之後alphago化名master上網約高手捉快棋，60戰59勝1斷線

係咩bug
對絕藝得對alphago都得？

佢盤棋太大，所以唔得閒玩呢d

捉棋都有龜波氣功？

後手模仿棋暫時冇破解方法,對AI黎講

正確黎講係有低質版破解方法
只要set個AI detect到頭10步完全一模一樣既話即刻行天元就破解到
但alpha go應該唔會咁做,因為咁做就違背左alpha go既目的

到宜家仲係冇人知屈贏三場日本圍棋電腦軟件嘅God moves係邊個

好似係話模仿棋？

屌乜撚野打

同埋我自己認為alpha go開局~中盤既運算力高出人類太多
而且根據過往果幾次比賽,睇得出alpha go係收官階段係"贏"左就得,贏幾多對佢黎講唔重要
白棋行模仿棋而alpha go又破解唔到既話,可以一直行到終盤再轉招
同埋前期行模仿棋可以慳番好多思考時間

唔係柯潔挑戰Alpha go?

傻傻地 , 如果係中國入面玩alpha go點會贏

屌 成日挑戰咩世界第一 究竟邊個先係世界第一呀

由呢幾個數字睇黎真係好令我懷疑到底係唔係臨時好快速睇完一堆數據，連仔細睇既時間都冇就總結咗啲錯既野出黎
1. 絕藝對職業棋手勝率從來未少於40%(我懷疑你係睇到古力九段對絕藝勝率40%講出黎）
2. 絕藝最初上線時，實力的確平平無奇，但其實持續進化緊（2016年11月底黃士傑：絕藝棋力介乎於v13到v18之間），一般相信絕藝於11月底「閉關」，至17年1月復出後，棋力已經達到「看得見但摸不到的強」（柯潔語）
3. 上面張圖總結既棋手對絕藝勝率係包埋早期版本版本，事實上1月後已經好少贏，2月底3月頭更一度達到「對曾奪世界亞軍或更強棋手」勝率九成以上（仲包埋被刷bug輸既對局）

至於master 遠強於如今絕藝亦係公認，不過佢總對局成績係60勝0負1無勝負（強調唔係和），而唔係有啲新聞報錯既59勝1和

今次又病乜

已經有人對Master 捉過模仿棋，不過死得仲快

咁係因為佢中盤轉招之後唔夠master黎
如果master一直察覺唔到對家行緊模仿棋
而人類又真係模仿到尾既話 黑棋會輸貼目

佢捉既話，一盤都捉10幾年

master對咁多職業高段都未輸過 連棋力都測唔到
可能人以為中盤 佢已經官子了

cut 上網，點睇
offline 版 alphago 好似弱啲

李世乭宇宙第一

支那會用防火牆戰術
AlphaGo輸硬

嚮支那連唔到線上google = 贏
主場之利

等睇柯潔今次用咩藉口縮沙

係咪呢位人兄話唔會同AlphaGo捉，跟住唔知邊個國家既棋士捉，之後見好大迴響，先話同佢捉一盤嗰個？

黑棋模仿棋同白棋模仿棋係兩回事黎；
對AI黎講破黑棋模仿棋不廢吹灰之力，
破白棋模仿棋幾乎一定要靠plugin, 單靠自我學習其他既ai都破唔到
Master之前只對過人類用黑棋模仿棋，對白棋模仿棋點係未知
不過deepmind似乎不屑加plugin

當然調轉咁諗呢個懸念都係Deepmind展示實力既機會

中國上到google 咩

果幾日咁岩閒日要番工,未必偷到時間睇直播

絕藝喺野狐係第一個上10段既ACC 點會冇4成勝率呀

可能變左hao123對柯潔

佢有2個階段 第一階段成日輸大型對殺 唔識計大龍嘅氣 宜家第2階段已經接近冇左個bug

宜家野狐10段得絕藝 柯潔 連笑 2人1ai

柯潔又係絕藝內部測試員 哩次對alpha go 邊個輸都係名局來

就快五月

雖然平時唔鐘意柯撚 但係更加唔想比電腦贏

人類就係因為哩種輸唔起嘅心態先難以進步

宜家中日韓都有人開始模仿master嘅棋法

佢係指情感上唔想人類輸啫，D棋手不知幾想同AlphaGo捉

柯潔會唔會全輸?

等睇柯潔輸到9彩
/縮沙

柯潔把口臭過屎坑，支持佢輸到仆街

大家似係搵bug多過捉棋

原來係咁
真心蔣智光了

個個由棋藝方面入手，無人係AI 方面入手

如果alphago仲係train緊人類無可能贏到，成盆棋根本係stat來

輸撚左幾次啦

對支那垃圾絕藝就係

有冇識棋既人講講果招係咩
有冇棋譜睇睇

好想柯潔贏

岩岩先睇到 後手模仿棋最智障既解法係行天玄
但如果盤棋既天玄既價值係唔夠貼目既話黑都係GG
比我要解模仿棋又想贏對方就要係天玄附近製造混亂 令天玄呢手變關鍵
利申屎棋

其實neural network理論上可以學習任何算法，只要feed過幾盤模仿棋佢一樣破到。

天元

1月17日，谷歌Deep Mind公司CEO哈薩比斯出席德國慕尼黑舉行的DLD（數字、生活、設計）創新大會，宣布推出真正2.0版本的AlphaGo。新版AlphaGo的特點是擯棄了人類棋譜，只靠深度學習的方式成長起來挑戰圍棋的極限。

本次賽事焦點在於AlphaGo 將釆用2.0版本，傳聞中是採用新的算法模型，完全摒棄人類棋手的棋譜與思維方式，按照自己左右互搏得出對圍棋理解的版本。

上網搵,真？

果陣係中學捉棋的確有招好勁
小息時間唔係好多 就扮野慢慢諗
拖到夠鐘收棋下次玩過

點解明知輸都要打

搵佐為出黎ko佢啦

所以問題就係alpha 佢點樣決定一步棋係咪最優？佢方法係用幾百萬盤棋同埋monte carlo。佢用一個value network 判斷某一個棋局的勝率，一個policy netowork決定下一步棋點行，然後用monte carlo 抽樣計算之後唔同行法的勝算。所以，只要佢捉過模仿棋，個value network一睇個棋盤對稱就會話俾佢知之後其他步法都勝算極低，唯一出路就係落天元。咁當然個value network唔會一開始就知道係摸仿棋，但行多幾步就會睇得出。佢亦都會選擇係最佳時機落天元，加強佢落天元時的影響。

其實凡係人類諗到，alpha go之前又見過的步法係無可能贏到佢，除左你係即場諗到一步以前從未見過的行法。

柯潔就算贏咗我覺得都係唔會夠李世乭所俾我嘅震撼
始終第一位挑戰而且贏到一局

後手棋棋靈王唔係講過點破解咩
btw留名等睇柯潔俾人炒per

可能alphago 一見到模防棋個monte Carlo search 已經有結果點行

但左右手互搏出現模仿棋幾率極低
而且互搏到無盡次出曬所有結果都同破解無分別
一早入program破模仿棋同針對棋手弱點/破解圍棋本質無分別

唔係好記得 係咪碰天元再扭斷果局? (進藤光同對手都行五之五果局)
太耐冇睇 唔記得

係塔矢岩岩上中學時
有條友懶醒咁樣同佢捉

alphago有入棋譜，同埋無可能互搏到無盡次

完全唔眀

如果寸咀棋王所謂最後一招只係搵alpha bug等佢運算唔到而贏，咁俾你5局取3贏左有咩意義？
而家搵真人同電腦打係睇雙方極限去到邊
真人捉電腦先會出錯既棋咁對人未來既實戰有咩幫助？冇
電腦就算咁輸左，佢自我學習修正完，實力仲係高人類幾段，人亦冇因爲咁而進步
一眾高手出所謂奇招，唔係阿法狗果隻中局已經分勝負既鬥棋藝而係走去搵bug，咁d棋手申請去做除錯員就攪掂，唔好講咩挑戰

唔知呢場戰鬥會變成點
如果搵到bug, alpha go會變柒頭皮

可能AlphaGo識翻牆呢

自相矛盾？

電腦邊有可能輸